\section{Mise en contexte}

\subsection{Introduction}

La vie étudiante à l'Université de Sherbrooke est variée et riche. Cependant, il est parfois difficile de rester à l'affût de toutes les activités disponibles. Les informations sur les événements (sur le campus et hors du campus) sont dispersées: il y en a dans le calendrier officiel de l'Université, le babillard de l'AGEG, les réseaux sociaux comme des groupes Facebook, etc. Si un usager ne vérifie pas constamment toutes ces plateformes, il peut être désorienté. Par exemple, il y a-t-il un 5@8 cette semaine? Dans quelle faculté? Il y a-t-il des événements sportifs ce mois-ci? Est-ce qu'il y a des événements propres à ma faculté aujourd'hui?

Il était donc évident qu'une application capable de centraliser tous les événements pertinents aux membres de la communauté et afficher des événements ciblés aux intérêts de l'utilisateur serait un outil pratique. C'est dans ce contexte que l'application EventUS est née.

\subsection{Description}

La fonction principale de l'application EventUS permet de centraliser tous les événements qui touchent la communauté de l'Université de Sherbrooke, qu'ils soient sur le campus ou hors campus. La clientèle ciblée est alors les membres de la communauté de l'Université (étudiants et les membres du personnel). En effet, pour accéder à l'application, l'utilisateur doit détenir un CIP valide.

Lorsque l'application EventUS est lancée, elle affiche la liste de tous les événements disponibles. L'utilisateur peut afficher l'événement pour visualiser les informations en détail en cliquant sur le bouton «Voir».

Les organisateurs (un type d'utilisateur spécial) peuvent rajouter des événements à la liste. Les boutons «Modifier» et «Supprimer» servent à modifier les détails de l'événement et de la supprimer de la liste.

Initialement, l'application devait avoir la possibilité d'appliquer des filtres afin de trier les événements affichés. Par exemple, un utilisateur pourrait afficher tous les événements de sa faculté, ou tous les événements sportifs. Elle devait aussi récupérer, par exemple, la faculté de l'utilisateur lorsque celui-ci se connecte afin de lui proposer où lui afficher des événements dont il serait susceptible d'apprécier.

\section{Gestion}

\subsection{Sommaire de l’avancement}

L'avancement du projet a été effectué en différentes étapes.

Au début du projet, l'équipe devait prendre le temps d'apprendre à travailler avec les technologies utilisés et de rechercher comment structurer l'application.

La base de données des événements a été créée tôt dans le développement. Pour la suite, le frontend et le backend étaient séparés et se développaient essentiellement en parallèle.

\subsection{Sommaire de l’effort effectué versus planifié}

La figure \ref{fig:suivi-budget} présente le nombre cumulé d’heures de travail par semaines.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \pgfplotsset{
        width=0.8\linewidth,
    }
    \renewcommand\sffamily{}
    \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        xlabel=Semaine,
        ylabel=Travail (h),
        xmin=1,
        xmax=15,
        minor x tick num=1,
        ymin=0,
        minor y tick num=1,
        legend pos=north west,
        legend cell align={left}]
        \addplot [blue] table [x=Sem, y=CBTB]{dat/budget.dat};
        \addlegendentry{CBTB (Prévision)}
        \addplot [red] table [x=Sem, y=CRTE]{dat/budget.dat};
        \addlegendentry{CRTE (Travail)}
        \addplot [green] table [x=Sem, y=CBTE]{dat/budget.dat};
        \addlegendentry{CBTE (Avancement)}
    \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Nombre cumulé d’heures de travail par semaines}
    \label{fig:suivi-budget}
\end{figure}

Le développement a suivi la méthode scrum. En dehors des sprints, l'intensité du travail dépendait de l'APP en cours. La première semaine d'un APP était généralement moins occupée, donc l'équipe pouvait se dédier au projet; la deuxième semaine cependant, le projet devait moins prioritaire.

Globalement, le travail effectué était moins que le travail prévu. L'équipe s'était donné des objectifs simples et faciles à réaliser. Lorsque le développement d'une fonctionnalité semblait stagner, l'équipe adaptait le cheminement du projet; parfois, une fonctionnalité était délaissée ou repoussée au prochain sprint afin d'assurer qu'un produit final et fonctionnel soit livré.

\subsection{Sommaire des revues de code et de design}

La revue de code s'est fait à chaque fois qu'un développeur envoyait une partie de code en production en faisant une merge request. Un autre membre de l'équipe de développement devait alors effectuer une revue de code sur ce qui est envoyé dans la merge request et approuver ou non la requête. Dans le cas où il n'approuve pas la merge request, on corrigeait les problèmes et on l'approuvait par la suite.

Nous avons fait un refactoring du frontend en entier au début du deuxième sprint car nous avons appris beaucoup sur les nouvelles technologies entre les deux premiers sprints et nous nous sommes rendu compte de certaines méthodes que nous aurions dû utiliser pour améliorer le design du code.

Nous n'avons pas fait de revues majeures de design avec l'équipe en entier. Ça aurait pu être une bonne idée de se rencontrer en équipe et de passer en revue la totalité du code après un sprint ou avant la remise du projet. Ça nous aurait permis d'assurer un bon code design dans l'ensemble du projet. Malheureusement, nous n'avons pas eu le temps de faire une telle revue de code dans le cadre du cours de projet.

\subsection{Sommaire des objectifs de projet}

Les objectifs atteint sont:

\begin{itemize}
    \item Base de données fonctionnelles
    \item Connexion avec le CAS
    \item Affichage de la liste des événements
    \item Capacité d'ajouter un événement
    \item Capacité de modifier les champs d'un événement
    \item Capacité de supprimer un événement
    \item Liens dans le pied de page fonctionnels (lien de contact et vers le code source sur GitLab)
\end{itemize}

\newpage

Les objectifs non-complétés sont:

\begin{itemize}
    \item Appliquer un filtre sur la liste d'événements
    \item Enregistrer le nom et la faculté de l'usager pour mettre en priorité les événements de sa faculté
    \item Une page séparée pour la connexion à l'application
\end{itemize}

\subsection{Extrants, indicateurs d’achèvement et vérification}

Une méthode que nous avons utilisée pour juger l'atteinte d'un objectif est lors de nos sprints review. Chaque membre de l'équipe de développement présentait ce qu'il avait fait et en faisait la démonstration au product owner que nous avons choisi au début du projet. C'était donc un test fonctionnel et une validation avec le client qui nous permettait de savoir si une fonctionnalité satisfaisait aux attentes.

\subsection{Suivi des bugfixes}

Nous avons utilisé la méthode de tickets ouverts dans le traqueur d'incidents (issue tracker) de GitLab.

Aussi, sur l'application, nous nous sommes assuré que les informations de contact de l'équipe soient visibles afin de pouvoir recevoir des commentaires.

\subsection{Maintenance à prévoir}

Nous avons prévu que notre application ait le moins de maintenance possible. Par exemple, même si cette fonctionnalité n'est pas encore en vigueur, nous avons prévu qu'une fois un événement terminé, l'utilisateur ne puisse plus le voir dans la liste d'événements, et ce, de manière automatique. De plus, les événements seront créés par les utilisateurs eux-mêmes, il n'y aura donc pas besoin d'une personne tierce. L'application ne sera accessible qu'aux personnel et étudiant de l'Université de Sherbrooke par une identification du CIP. Ainsi, la seule maintenance nécessaire serait au niveau des événements créés ou des commentaires postés pour vérifier qu'ils sont respectueux.

\section{Contenu technique}

\subsection{Architecture finale du système}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{img/1-architecture}
    \caption{Diagramme de déploiement de l'application EventUS}\label{fig:2}
\end{figure}

L'application EventUS est déployée avec Docker. En ce qui concerne les traitements aux différents niveaux, l'application utilise une architecture classique MVC. L'usager, par le biais de l'interface, permet d'accéder à la base de données et, s'il a les permissions nécessaires (c'est-à-dire un rôle d'organisateur), il peut modifier cette base de données.

\subsection{Modèle Entité-Relation}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{img/2-ER}
    \caption{Modèle entité-relation de la base de données d'EventUS}\label{fig:3}
\end{figure}

La figure 3 montre le schéma entité-relation. En résumé, un usager, qui se distingue des autres avec son CIP unique, possède un rôle: étudiant, professeur ou organisateur. Un organisateur est la seule entité qui peut créer des événements.

Les événements possèdent un identifiant unique. Sans cet identifiant, un événement ne peut pas être créé. Les événements comportent également un nom, un lieu, une date ainsi qu'une heure de début et de fin; ces attributs sont facultatifs. L'événement est aussi déterminé par son type (par exemple, de type sportif, de type 5@8, etc.)

\subsection{Persistance}

Dans ce projet nous avons utilisé JBDC afin de faire lien entre la base de données qui est dans un container Docker et notre code de l'application en Java. Voici un exemple d'une méthode qui demande les informations de tous les événements.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{img/3-code-SQL}
    \caption{Exemple d'une methode qui demande les informations de tous les événements}\label{fig:4}
\end{figure}

\subsection{Tests et validation}

Dans un premier temps, pour tester et valider le code, le programmeur effectue lui-même des tests. Une fois que lui en était satisfait, nous avons utilisé la vérification par les paires, un développeur externe effectue alors de nouveaux tests. Une fois que ce dernier a confirmé que tout était correct, le programmeur ajouté son code au master. Il vérifiait alors que tout était toujours fonctionnel avec les changements effectués.

\subsection{Problèmes rencontrés}

Nous avons rencontré plusieurs problèmes au cours de notre projet.

Pour commencer, nous avons eu des problèmes techniques dus à notre inexpérience dans la création d'application. En effet, la technologie que nous avons utilisée était nouvelle pour chaque membre de l'équipe. Ainsi, nous avons dû apprendre chacun de notre côté et nous avons eu quelques difficultés à démarrer rapidement le projet. Pour remédier à cela, nous aurions dû nous réunir pour apprendre toutes ensemble ces nouvelles technologies.

Nous avons également rencontré un problème de communication. Lors des semaines de projet, nous nous rencontrions tous les jours pour connaitre l'avancement de chacun, cependant, nous n'avons pas pris assez en compte les disponibilités de chacun et nous nous sommes retrouvés à faire des réunions où il manquait du monde. Par exemple, deux développeurs se sont retrouvés à programmer la même chose sans se concerter et donc nous nous sommes retrouvés avec un travail fait en double. Pour remédier à cela, nous aurions dû discuter de comment être certain que le travail soit bien réparti et de trouver une heure où tout le monde soit bien présent pour chaque réunion. De plus, nous aurions dû davantage communiquer sur l'avancement de chacun.

\newpage

\section{Analyse Post-mortem}

\subsection{Leçons apprises}

Plusieurs aspects pourraient être modifiés si nous avions à refaire ce projet.

\subsubsection{Aspect technique}

L'équipe était inexpérimentée avec les technologies de développement d'application Web. Nous avons également opté pour des frameworks différents de ceux utilisés par l'équipe professorale pour leurs démonstrations et exemples. Une solution serait d'utiliser les mêmes outils que ceux qui nous étaient présentés dans le cours. Non seulement que nous aurions eu des exemples sur lesquels nous aurions pu bâtir notre application, mais nous aurions pu avoir plus d'assistance puisque beaucoup de nos collègues ont utilisé les outils proposés.

Dans la même lignée, puisque nous étions inexpérimentés, chacun s'est chargé d'une fonctionnalité. Quoique la spécialisation et la délégation du travail de cette façon sont inévitables, à la fin de la session, lorsque le projet devenait plus gros, il était difficile pour un membre d'évaluer ou déboguer la partie d'un autre. Garder tous les membres à jour et bien documenter le code pourrait éviter ces problèmes dans le futur.

Si nous devions reprendre les mêmes technologies, il faudrait prendre un certain temps pour mieux les apprendre, par exemple, en s'organisant une période de «hackathon» où les membres pourraient expérimenter avec les frameworks et librairies.

\subsubsection{Aspect organisation et gestion du projet}

La méthode scrum est une bonne méthodologie de travail. Les réunions hebdomadaires permettaient de bien maintenir la communication entre les membres de l'équipe. Cependant, nous avons remarqué que les membres avaient tendance à attendre au jour suivant, durant la réunion, pour signaler un problème. Dans le futur, il serait mieux de contacter les autres membres de l'équipe plus tôt lorsqu'un problème survient: de cette façon, l'individu en difficulté n'a pas à passer des heures à ruminer son problème et à progressivement perdre sa motivation. En somme, la communication continuelle permettrait d'être plus efficace dans l'avancement du travail et de mieux soutenir le moral de l'équipe.

\subsection{Développement futurs}

Si nous avions eu plus de temps, nous aurions ajouté des fonctionnalités supplémentaires. Pour commencer, nous aurions mis une confirmation avant de pouvoir supprimer un événement.

Nous aurions également rajouté la possibilité pour l'utilisateur de trier les événements en fonction de leur type. Cette fonctionnalité a déjà été prise en compte dans la base de données, car chaque événement est lié à un type.

Nous aurions également rajouté le fait que l'application reconnaisse l'utilisateur directement sans qu'il ait besoin de se reconnecter à chaque fois.

Nous aurions également ajouté un gestionnaire de fin d'événement automatique pour que l'événement ne soit plus visible par l'utilisateur lorsque sa date de fin passée.

\subsection{Recommandation/Conclusion}

Somme toute, nous avons été capables de développer une plateforme fonctionnelle qui permet à différents usagers de créer ainsi que de consulter des événements. Nous avons acquis de l'expérience ainsi que des connaissances telles que la méthode scrum, Spring, React, Postgresql, etc. Grâce à cette expérience, nous avons compris le défi d'un programmeur sur le marché du travail. Pour ce qui est de notre application, nous nous efforcerons pour que notre application soit utilisée dans le web, qu'on puisse continuer à ajouter des fonctionnalités et tirer un profit. Même si on décide de laisser notre application à d'autres personnes, la façon dont le code est structuré leur permettra de bien comprendre.
